DSE想入哲學系的

首先哲學係所有學科的元祖
其他學科都只係佢的分支黎
所以覺得哲學係文科的人
絕對係大錯特錯的想法黎

哲學現時世界分兩種
1.分析哲學
2.歐陸哲學
我依度主要講分析哲學
分析哲學家最講究是了解清楚概念
唔講清楚概念根本就係雞同鴨講
同時好講究語言中的邏輯關係

簡單d黎講 就係李天命所講的語理分析
又稱為思考方法學（思方學）
香港好多都係分析師哲學家黎
所以授課的模式都係依分析哲學為主
你要有基本的邏輯思考能力
（思方導航-批判思維導論）依本野如果你掌握唔到 你讀哲學有一半時間都會好痛苦

講完基本技能
哲學其實係諗d咩問題呢？
分四類 形上學 知識論 倫理學 美學
形上學 諗一d存在的問題
如 我點知我存在？
我點知別人存在？
我點知我之外的野是存在？
上帝是否存在？
今日的「我」同昨日的「我」 是不是同一個「我」？
人有沒有自由意志？

你點樣可以「論證」你依加睇到的電話或電腦係存在？
你可能會答：我摸到 接觸到 感覺到 部電話存在緊
所以部電話係存在的
我會話依個論證不成功的
你個腦連接左一個電腦 你摸到 接觸到 感覺到 都只係電腦比你的 所以這個電話是不存在

好啦到 知識論
諗一d同知識有關的問題
世界上有沒有客觀的真理？
真理是否相對的？
如果有一個人話：「依個世界全部野都係相對的，沒有客觀真理，只有相對真理！」
分析哲學家就會問：「什麼是真理？什麼是相對？你這句話是什麼意思？」
要反駁相對主義者 做典型的做法
就係反問相對主義者：「'相對真理'是否真理？」
無論答 是 定 否 相對主義者都會自相矛盾

好！到倫理學
就係諗同道德有關的野 及 應唔應該的問題
如 墮胎是不道德的
你需要比一個充分的理由 證明墮胎是不道德
例如
1.）殺人是不道德的
2.）墮胎是殺人的一種
3.）所以，墮胎是不道德的
但哲學家就會爭論「胎兒」是不是一個「人」呢？
一個未出世的胎兒有沒有完整的人權呢？
殺人為什麼是不道德呢？
全部的殺人都係不道德？
依d都係倫理學家會思考的問題

美學 我都唔知 未L學過
只知諗同「美」有關的問題

希望能幫到你地DSE生了解清楚會學咩
唔想你地入左黎先覺得唔岩讀
「記住選自己有興趣的」
我中英U的 點知比我有一次機會接觸到「哲學」
打破哂我年年小學到中學到副學士 考第尾的宿命
雖然因為中英屎學得好辛苦 海量的reading 多撚到仆街 英文又深
但係「愛」上哲學 拎到打破語言的問題
學自己鐘意的野
所以自己鐘意好重要！！

利伸：其他哲學撚見到我有錯請插我 咁先有進步同埋冇點錯人

哲學仲有好多細分支
法律哲學
心靈哲學
生死哲學
政治哲學
儒家
道家
印度哲學
日本禪宗
佛學
等等等

初學者讀本

哲學概論 冀劍制
Introduction to Philosophy. Peter K.Mclnerny（依本強烈建議睇入門）
圖解實用倫理學/政治哲學 梁光耀
An Introduction to Political Philosophy. Jonathan Wolff
李天命的思考方法 李天命
語理分析的思考方法 李天命
思方導航-批判思考導論 貝剛毅（必睇）
知識論 鄺芷人
死亡 Shelly Kagan (上YouTube 有片）
當代西方意識哲學的概念革命-心靈風暴 冀劍制
Justice What's the right thing to do? Michael J. Sandel

Lm

lm

去讀嘅話好辛苦

鐘意的話 點辛苦都值得

家境如何？

哲學家

三人家庭收入$13000

認真 鍾意既話 你會讀得幾開心

留名畢業生入黎放灰

樓主讀緊sem4?

樓豬之前唔係話讀econ架咩，當然都可以minor或者讀其他野

而且認真post，好詳細

我學士應用經濟學畢業
依加讀緊應用倫理學碩士
開頭以為張五常係真愛
點知原來李天命先係

哲學可以（potentially)解答到人生問題

樓豬係香港讀架，好有學者feel

樓主點睇出黎乞食

李天命係真愛都講得出真係好打極有限

香港，算把啦

咪臭係

思光我老公

係乞食 因為香港人根本唔知 哲學 有幾用
我覺得最有用的係 邏輯推理 謬誤分析
If A then B 依d 邏輯推理
Law of contradiction 矛盾律
已經幫你平時思考 唔洗比人地一d似是而非的言論水鳩你
仲有謬誤分析 係極之重要
立法會 選舉 及 城市論壇 大撚把謬誤
等你知到佢地d人講野有幾廢 又自相矛盾

什麼是矛盾？
唔係咩一黑一白就叫矛盾
矛盾的例子 「你話自己屙緊，但同時你又話自己屙屎」
(做X 同時 不做X)

師兄打個比喻姐

你講呢啲好皮毛 買本李天命睇已經夠，

我都係讀哲學 不過先大三

係香港生活已經係讀緊哲學啦

可惜...好多人都唔知依d所謂的「皮毛」

李天命

此Post已完

一齊乞食

勞思光
我對中哲的極低
你求求其其飛兩句都可以收我皮

勞思光
我對中哲的認識極低
你求求其其飛兩句都可以收我皮

見到張五常同李天命就知道...

叫佢地睇下哲學有偈傾先

想讀嘅話唔使係JUPAS 揀Philo主修
入到U都好易take到philo嘅course
到時double major或者minor都得
但如果讀讀下讀唔掂就後悔一世

騎劫樓主
香港有現象好搞笑
家e.g.哲學家 文學家 歷史學家 藝術家
師e.g.會計師 醫師 律師 工程師 教師 建築師。。。。
點解師唔可以用係上面，一直唔明，有冇人可以解答

樓主你邊間U
我都main philo, 但是身邊無friend一樣major 毒j上堂又識唔到人
唔想再自己一個溫書做紙

唔好咁啦
我認我當時真係迷佢兩位
當時岩岩接觸困時都有覺得佢地係神的
見識多左 睇多左書的時候
就知道佢兩個...

係好玩
不過如果只係覺得有趣同可以刺激思考
Minor philo會好d
始終major philo出到黎真係

認真問 有咩出路

有家底 屋企無乜負擔先好入

利申 乞緊食

我都好毒
冇朋友會同我討論哲學問題
得我女朋友會聽我鳩up(佢本身社會學）
學校就唔好問我邊間啦
不過你就同我討論哲學問題絕對冇問題
我最鐘意 心靈哲學 倫理學 政治哲學 日本禪宗
依四個範疇的 我都好樂意同你討論

偽毒

誤人子弟

所以我冇記錯的話
大部份哲學家都富二代黎
有一部分就有人支助佢 好似馬克斯咁
我記得有個窮到仆街 要磨鏡片 賺生活費

留名

同意
認真好高汁
能唔能夠將哲學普及化 靠佢地
我自己的能力 只能夠係高登拉下客仔
等人地認識下哲學
希望第時有時間 開到post
講下 基本倫理學
（我自己有個夢想 係我有生之年 哲學 能成為香港中學的必修科）
好離地

你舉d例似係玩緊文字遊戲多過探求邏輯喎

坦白講
文字遊戲說穿了就是邏輯

你想探求邏輯 你要搵本邏輯學的書黎睇

利伸：睇到第二章 即時比佢收我皮

分析哲學真係好圍爐打飛機～自己定套言語系統讀係最高級最合邏輯最高效fine 係高效既，不過淨係岩你地d分析L用～世界語言系統根本唔係咁運作～
行申鳩up~

利申精神分析L

我dse sci 因為bio令我知邏輯嚴謹既重要性
我對邏輯都信任且喜歡，不過唔會醉心哲學

想問一題：
你認為真理係咩？
任何被懷疑既東西都唔係真理，包括邏輯。

係咪真理只有事實現象？

Facebook 有個叫哲學仔既page有冇用

準備緊乞食

幾十年前就係

當代哲學好多都係屬於你講既文字遊戲
語言本來就好多結構性問題可以討論，而思想基本上又建立係語言上
睇左德希達/維根斯坦你可能覺得哲學同想像既理性知性思想研究好唔同當代分析哲學甚至有時係以“令哲學不可能”為目標
而李天命就好似玩緊語言分析既common sense級數

所以分析哲學家 一睇文學就 不停地分析果字依個字係咩意思
到最後了解清楚後
就屌鳩哂鬼 屌明明兩個字講哂的野
做咩要寫幾千字出黎

經驗主義者認為知識必然通過經驗世界（現象）才有意義，理性主義者則相信存在先驗真理是不需經驗的一種知識。康德將兩者柔合寫成三大批判

讀純數都學到邏輯

好後悔當年因為怕英文屎讀唔掂就無major philosophy

“懷疑”可以係一種方法，普遍地懷疑，然後搵出不能懷疑既野
真理可以同事實無關，完全純理性既，例如“有不是無”->矛盾律，你唔需要住何經驗就知呢個真理唔會變
當然呢個只係好舊既士林哲學當代哲學已經唔關心真理，唔相信第一原理，連邏輯都站唔住腳

on9

我諗係歐陸哲學姐，分析哲學好啦唔着重邏輯

咁你點睇真理？
呢個都算係其中一題origin of questions

有用 比我利害多的人

你解下「先驗」依個詞
佢黎講未必明係咩黎

由存在主義開始，主體成為真理，所以上帝已死～

有無接近人話少少既答案
我中文母語都唔明你呢句句子

Sor全部都係術語

依d已經好貼地人話
有d更加嘔心的
你睇黑格爾 你就知咩叫唔係人話

有咩形上學嘅入門書值得睇？中英都得

死野...你又返d 一個普通人都明的中文好唔好

其實經歷左二千年對真理既研究始終都係各有各講
近代既人自然會開始諗真理係咪咁重要，最重要既應該係我地既生活，我地既存在
無論我地係咪真係存在，我地本體係咩，絕對真理係咩...都好，人都要為自己人生做決定，諗人生點過，所以重點開始變做主體生活，真理已經唔重要，甚至真理可以由人自己創造

形上學 - 理論與批評 陳榮華 五南出版

古代人嘅道德觀，人生有冇意義係由上帝決定嘅。現代嘅存]在主義話上帝已死，人生嘅意義並唔係由上帝決定，而係由你決定。主體指一個人嘅主觀意願。佢成為真理即係話選擇目標有冇意義係由人主觀去決定。

點睇葉錦明教授 上sem佢教一科講logical fallacy教得好好

呢個可視為其中一個答案？

這是個什麼樣的世界？ 王文方
呢本輕鬆少少 可以當休閒書睇

老老豆豆 讀philo major之前真係要好有興趣先好讀 同揀psycho一樣 入到去先發現好辛苦 唔想班dse後悔
如果純粹係覺得哲學得意, 想知道多少少既話 入到u揀黎做elective, 再自己搵相關既書睇好過

有冇人睇過 有個日本作家 "飲茶" 寫嘅幾本哲學入門書 (有中文版)
覺得寫得幾有趣

本 〈〈叛逆就是哲學的開始〉〉
最後作者講點樣可以令呢個世界脱離資本主義睇到我笑左

講番對邏輯既睇法～
言語系統（符號系統）是將2樣事物（意符/意指）連系起來（例如bb哭=肚餓），而怎樣連系是不一定 是隨機 而且隨時可以改變，邏輯只是其中一種連系方式，連系方式就是主體的真理。

嘩，e個係人類最大夢想同唯一生機

但個個方式唔會被懷疑咩？

邏輯本身都係因為基於大家信任。但邏輯本身is proven ?

符號系統係人係潛意識層面運作，懷疑ed思考活動係去唔到潛意識，如果要解釋有排講

其實真理即主體性就係百幾年前我第一個講既
kierkegaard所謂“真理”唔係一般意義既真理，成句都唔係話我認為咩係真理咩就係真理
只係想講尋求真理反而掩蓋左人既個別存在，真理對存在根本無幫助，人要擺脫真理既束縛做一個獨立既主體，呢個先係作為一個主體既真理

係英國讀緊master 呢邊有個flatmate就係讀緊歐陸哲學

問佢畢業之後計劃係咩 佢話多數讀得呢d都係想繼續讀上去 (phd之類)

例如人係唔會懷疑主體（姐係你）之存在，但鏡像理論提出人類嬰兒是分別不出影象（眼看到的事物）與主體（自己）和對象（別人）的關係，當他看見對象愛傷時，會覺得是主體受傷（自己），所以主體存在是一種符號連結的方式（潛意識地）

精神分析認為，人的符號系統連結出現問題，會造成精神官能症，透過特殊技術動搖/置換這連結能達成治療效果。

補充解釋何解連系可以是隨機。例子bb哭，bb哭初時不一定是因爲肚餓，但因為媽媽通常見bb哭就會餵奶，所以哭—》餵奶的符號連結就由媽媽給了bb，以後bb要奶就會哭。但這完全是隨機發生。

咁鬼似 文化 符號 表徵 representation

哲學概論 冀劍制
Introduction to Philosophy. Peter K.Mclnerny

其實所有野都可以懷疑
hume已經argue過 rationality同causation 都唔可靠
但是感官/理性係人類惟一可以接觸external world(assume 真係有)既野 所以我地只可以信

p.s. 上面有啲想入門嘅巴打 自己覺得最重要係理解個歷史背景 好多哲學家思想都係反對當時流行嘅思想而黎 e.g. 上面嘅齊克果巴打 就係唔妥hegel個套絕對惟心 所以咁強調個體

讀得唔耐，有錯屌細力啲

第二本同意

家底好又有興趣 真係無咩所謂
但如果家底一般 真係唔好咁做
若要有生計 咪選哲學系

留意翻 差唔多分嘅3大水泡科係存在嘅 雖然出路都唔係好 但會輕鬆d拎好成績

坐枱佬 Shelly Kagan

留名學野

見到Hume
到而家我都一直用Hume嗰套黎演譯大部分現象

留名學嘢
想問下想睇關於討論人生存的意義
會推薦邊本書？

但自知柒頭一名 孤陋寡聞 涉獵理論狹窄到仆街
不過已經覺得Hume呢一套可以apply 到大部分phenomenon係因為一切事物對於其真正本質/如何運作都係full of uncertainties 人有唔同limitations eg 巴打講嘅感官/人本質驅使某一種行為/特徵嘅trend(Humanity) 呢啲行為令到幾乎所有野都只有對於人係存在/有效 而係不可能以第二個object去觀察返成件事 從而每一樣野都可以full of uncertainties

不過我鳩up係咁鳩up[soasd] 但簡單啲講可以演繹成所有野都係uncertainties 即係隨時呢個立論都可以係uncertainties 結論只係一個paradox 同講一大堆好似好勁嘅廢話冇分別

近排覺得自己有existential crisis
求屌醒

哲學畢業生表示
搵定路數，如果唔係畢業搵工真係慘過食屎

而好似無咩人搞英美哲學, 一黎搵唔到食, 二黎無咩題目好搞

真係哲人多數都係搞歐陸多

大部份分析哲學既人,個底通常係語言學, 心理學

點解唔讀佛學

例如

中大工x

文科冇得揀

舊登既非台巴打有無過黎
佢好似係哲學系PG

利申：Minor Philo

樓主點睇李天命批評陳文敏同馮敬恩

馮敬恩，無句真。
大話精，說摘星。
人無信，不可信。
凡交往，必騙盡。

講笑姐好支持樓主開post 教中學生簡科，呢啲資訊有時admission talk 都唔會知到，開多啲

出黎做咩工？ ？

我喺space俾梁光耀教過 好撚勁

讀political philo 讀到想嘔